[

  {
    "question_number": 3,
    "question": "إذا اتبعت النصيحة في القطعة فإنها تمكنك من .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ممارسة النقد الهادف",
      "احترام الرأي المخالف",
      "ممارسة النقد",
      "طرح أسئلة جديدة"
    ],
    "answer": "ممارسة النقد الهادف",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا رفضت اراء الاخريين لا تنتقدهم بل\nاسألهم أسئلة جيدة ليعرفوا بها اخطاءهم بأنفسهم."
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "يستنتج من النص أن ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهل الخير أكثر من أهل الشر",
      "أهل الشر أكثر من أهل الخير",
      "أهل الخير مثل اهل الشر",
      "لا توجد مقارنة"
    ],
    "answer": "أهل الشر أكثر من أهل الخير",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "أي الآتي يعتبر صحيحا وفقا لما ورد بالنص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أن تسلك الطريق الصحيح",
      "أن تخاف من قلة أهل الصلاح",
      "أن تغتر بالفتن",
      "أن تسلك طرق الشر"
    ],
    "answer": "أن تسلك الطريق الصحيح",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "نفهم من النص نتبع",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ما كثر عليه الناس",
      "ما قل عليه الناس",
      "طريق الحق",
      "الطريق الصعب"
    ],
    "answer": "طريق الحق",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "كم تضاد في القطعة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "4",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "معنى (تستوحش) من خلال النص ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تخاف",
      "تبتعد",
      "تقترب",
      "تعلو"
    ],
    "answer": "تخاف",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "أي مما يلي لا يشارك كلمة ( عليك) في المعنى ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خذ",
      "أسلك",
      "اخرج",
      "الزم"
    ],
    "answer": "اخرج",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "معنى ( تارة )................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مرة",
      "عنوة",
      "تكرارا",
      "نادرا"
    ],
    "answer": "مرة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا خانك أحدهم فإن الذنب ذنبه ، وإذا خانك\nتارة أخرى فإن الذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خانك أحدهم مرة فالذنب ذنبه وإذا خانك\nمرتين فالذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خدعك زميلك تارة فمشكلته وإن خدعك تارة\nأخرى فهي مشكلتك"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "ماذا نستنتج من القطعة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحذر والفطنة",
      "الإنصات الجيد",
      "التأمل والتدبر",
      "القناعة والرضا"
    ],
    "answer": "الحذر والفطنة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا خانك أحدهم فإن الذنب ذنبه ، وإذا خانك\nتارة أخرى فإن الذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خانك أحدهم مرة فالذنب ذنبه وإذا خانك\nمرتين فالذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خدعك زميلك تارة فمشكلته وإن خدعك تارة\nأخرى فهي مشكلتك"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "ما المثل الذي يتفق مع النص؟ // معنى القطعة...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا يلدغ المؤمن الجحر مرتين",
      "كن عالماً ناطقاً أو مستمعاً واعياً",
      "لاتكن ليّناً فتُعصر، ولا صلباً فتُكسر",
      "القناعة عدسة إن لبست رأيت الحياة جميلة"
    ],
    "answer": "لا يلدغ المؤمن الجحر مرتين",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا خانك أحدهم فإن الذنب ذنبه ، وإذا خانك\nتارة أخرى فإن الذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خانك أحدهم مرة فالذنب ذنبه وإذا خانك\nمرتين فالذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خدعك زميلك تارة فمشكلته وإن خدعك تارة\nأخرى فهي مشكلتك"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "الضمير في ( ذنبه ) يعود على ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أحدهم",
      "الخيانة",
      "الصديق",
      "العدو"
    ],
    "answer": "أحدهم",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا خانك أحدهم فإن الذنب ذنبه ، وإذا خانك\nتارة أخرى فإن الذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خانك أحدهم مرة فالذنب ذنبه وإذا خانك\nمرتين فالذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خدعك زميلك تارة فمشكلته وإن خدعك تارة\nأخرى فهي مشكلتك"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "في الفقرة (٢) ، علاقة عبارة: \"على العكس مما يوحي اسمها\" بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توضيح",
      "تخصيص",
      "سبب",
      "نتيجة ( تقرير )"
    ],
    "answer": "توضيح",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "أنسب عنوان لهذا النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صحراء الربع الخالي : سهولها ووهادها",
      "صحراء الربع الخالي : رمالها وكثبانها",
      "صحراء الربع الخالي : نباتاتها وحيواناتها",
      "صحراء الربع الخالي : ماضيها وحاضرها"
    ],
    "answer": "صحراء الربع الخالي : ماضيها وحاضرها",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "تفيد الفقرة (1) أن صحراء الربع الخالي تحيط بها المرتفعات من :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جميع الجهات",
      "الجهات الغربية والشرقية والجنوبية",
      "الجهتين الغربية والجنوبية",
      "الجهات الشمالية والجنوبية والغربية"
    ],
    "answer": "جميع الجهات",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "يدل تاريخ ولادة ووفاة الجغرافي المسلم ياقوت الحموي طبقاً لما ورد بالتقويم الهجري في الفقرة (1) على أنه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ولد ومات في القرن الخامس",
      "ولد في القرن الخامس ومات في القرن السادس",
      "ولد ومات في القرن السادس",
      "ولد في القرن السادس ومات في القرن السابع"
    ],
    "answer": "ولد في القرن السادس ومات في القرن السابع",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "يستنتج من الفقرة (2) أن البيئة الطبيعية في هذه الصحراء :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سهلة",
      "مستوية",
      "شديدة",
      "ساكنة"
    ],
    "answer": "شديدة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "ما الكلمة التي لا نستطيع حذفها من الفقرة (1) .. ...... ....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تمتد",
      "في الغرب",
      "في الشرق",
      "مرتفعات"
    ],
    "answer": "تمتد",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "(مثل رمال يبرين ) يمكن أن نصف به شعب/.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصين",
      "فرنسا",
      "الامارات",
      "الكويت"
    ],
    "answer": "الصين",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "يدل قول العرب \" مثل رمل يبرين \" الوارد في الفقرة (1) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشدة",
      "الاتساع",
      "الجفاف",
      "الكثرة"
    ],
    "answer": "الكثرة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "الضمير في كلمة (خلوها ) في الفقرة (2) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البيئة",
      "الطبيعية",
      "المنطقة",
      "من"
    ],
    "answer": "المنطقة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "القطعة تحث على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاختيار السليم (الاختيار الأنسب ) (استعمال السلاح الصحيح)",
      "المواجهة عند الحاجة",
      "مجابهة العدو",
      "الحذر من المخاطر"
    ],
    "answer": "الاختيار السليم (الاختيار الأنسب ) (استعمال السلاح الصحيح)",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حارب\nعدوك بالسلاح الذي يخشاه ، لا بالسلاح الذي تخشاه"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "في أي عقد ...... من القرن العشرين بدأت السعودية في تصنيع كسوة الكعبة ؟ // متى بدأت السعودية بصناعة كسوة الكعبة ؟// العقد الذي حظيت السعودية بشرف كسوة الكعبة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أوائل العقد السابع",
      "أوائل العقد الثامن",
      "الثلث الأخير من العقد السابع",
      "الثلث الأخير من العقد الثامن"
    ],
    "answer": "أوائل العقد السابع",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعد كسوة الكعبة المشرفة من أهم مظاهر\nالتبجيل والتشريف لبيت الله الحرام، ويرتبط تاريخ المسلمين بكسوة الكعبة المشرفة\nوصناعتها حيث برع فيها أكبر فناني العالم الإسلامي، وتسابقوا لنيل هذا الشرف\nالعظيم، وهي كساء من الحرير الأسود المنقوش عليه آيات من القرآن من ماء الذهب،\nتكسى به الكعبة ويتم تغييرها مرة في السنة، صبيحة يوم عرفة. \n وتاريخ كسوة الكعبة جزء من تاريخ الكعبة نفسها،\nفعندما رفع إبراهيم وإسماعيل عليهما السلام قواعد الكعبة المشرفة عاد إبراهيم عليه\nالسلام إلى فلسطين. \nلكن خبر أول من كسا الكعبة على خلاف بين\nالمؤرخين فذكرت فيه أقوال عدة منها أن (عدنان بن إد) الجد الأعلى للرسول  هو واحد ممن كسوها.\nوظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام الخلفاء\nالمسلمين عبر العصور ، ثم عنيت مصر بشرف كسوة الكعبة فظلت كسوة الكعبة المشرفة\nترسل السعودية من مصر عبر القرون، إلى أن توقف إرسالها نهائياً من مصر عام 1962م\nثم تولت المملكة العربية السعودية شرف صناعتها، فقد أنشأت مصنع مخصص لعمل كسوة\nالكعبة تم افتتاحه عام 1977 بأم الجود بمكة المكرمة"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "جملة ( وحرصوا أن يعتنوا بهأ/تشير إلى ...... // جملة (وظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام المسلمين عبر العصور) تدل على :// جملة (وظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام الخلفاء المسلمين عبر العصور) تدل على :// جملة ( كانت المملكة تهتم بتنظيف الكسوة أكثر من العصور الماضية ) تدل على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "(تنافس الأجيال) تنافس الأجيال في خدمة البيت",
      "تنافس الحكام ( فترات ما قبل الاسلام)",
      "العصور الاسلامية المبكرة(أهمية التطور)",
      "أنواع الكسوة(الحكام الطغاة )"
    ],
    "answer": "(تنافس الأجيال) تنافس الأجيال في خدمة البيت",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعد كسوة الكعبة المشرفة من أهم مظاهر\nالتبجيل والتشريف لبيت الله الحرام، ويرتبط تاريخ المسلمين بكسوة الكعبة المشرفة\nوصناعتها حيث برع فيها أكبر فناني العالم الإسلامي، وتسابقوا لنيل هذا الشرف\nالعظيم، وهي كساء من الحرير الأسود المنقوش عليه آيات من القرآن من ماء الذهب،\nتكسى به الكعبة ويتم تغييرها مرة في السنة، صبيحة يوم عرفة. \n وتاريخ كسوة الكعبة جزء من تاريخ الكعبة نفسها،\nفعندما رفع إبراهيم وإسماعيل عليهما السلام قواعد الكعبة المشرفة عاد إبراهيم عليه\nالسلام إلى فلسطين. \nلكن خبر أول من كسا الكعبة على خلاف بين\nالمؤرخين فذكرت فيه أقوال عدة منها أن (عدنان بن إد) الجد الأعلى للرسول  هو واحد ممن كسوها.\nوظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام الخلفاء\nالمسلمين عبر العصور ، ثم عنيت مصر بشرف كسوة الكعبة فظلت كسوة الكعبة المشرفة\nترسل السعودية من مصر عبر القرون، إلى أن توقف إرسالها نهائياً من مصر عام 1962م\nثم تولت المملكة العربية السعودية شرف صناعتها، فقد أنشأت مصنع مخصص لعمل كسوة\nالكعبة تم افتتاحه عام 1977 بأم الجود بمكة المكرمة"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "الجد الأعلى يقصد به :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأعلى منزلة",
      "الجد القديم (الأكثر مرتبة )",
      "أقدم جد(الجد الأقدم )",
      "الأكثر شرفا (الأعلى شهرة )"
    ],
    "answer": "أقدم جد(الجد الأقدم )",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعد كسوة الكعبة المشرفة من أهم مظاهر\nالتبجيل والتشريف لبيت الله الحرام، ويرتبط تاريخ المسلمين بكسوة الكعبة المشرفة\nوصناعتها حيث برع فيها أكبر فناني العالم الإسلامي، وتسابقوا لنيل هذا الشرف\nالعظيم، وهي كساء من الحرير الأسود المنقوش عليه آيات من القرآن من ماء الذهب،\nتكسى به الكعبة ويتم تغييرها مرة في السنة، صبيحة يوم عرفة. \n وتاريخ كسوة الكعبة جزء من تاريخ الكعبة نفسها،\nفعندما رفع إبراهيم وإسماعيل عليهما السلام قواعد الكعبة المشرفة عاد إبراهيم عليه\nالسلام إلى فلسطين. \nلكن خبر أول من كسا الكعبة على خلاف بين\nالمؤرخين فذكرت فيه أقوال عدة منها أن (عدنان بن إد) الجد الأعلى للرسول  هو واحد ممن كسوها.\nوظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام الخلفاء\nالمسلمين عبر العصور ، ثم عنيت مصر بشرف كسوة الكعبة فظلت كسوة الكعبة المشرفة\nترسل السعودية من مصر عبر القرون، إلى أن توقف إرسالها نهائياً من مصر عام 1962م\nثم تولت المملكة العربية السعودية شرف صناعتها، فقد أنشأت مصنع مخصص لعمل كسوة\nالكعبة تم افتتاحه عام 1977 بأم الجود بمكة المكرمة"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "كلمة \"تضخمت\" تعنى، في سياق النص، الزيادة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحسنة",
      "السيئة",
      "الحسية",
      "المعنوية"
    ],
    "answer": "الحسية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مرت قرون تخلى فيها العرب عن جلد الجندية، وشغلوا بترف البلاد التي فتحها\nالأجداد وانشغلت أحزابهم بصراعات السلطة، فلجأت الخلافة العباسية في عهد المعتصم (۱۷۹) (۲۲۷) هـ إلى استجلاب الجند المماليك\nفكوّنت منهم قوة الجيش الضاربة، وعدة الدولة المحاربة، ظنا منها أن غربتهم عن\nأجناس الدولة وحضارتها ستجعلهم أطوع في يد الخلافة، وأبعد عن أن يكونوا طرفاً في\nالصراع على السلطة، ولكن مخاطر الصراعات الداخلية في دولة الخلافة، وأخطار استقلال\nأطرافها عن مركزها جعل الدولة تكثر من هؤلاء الجند المماليك حتى تضخمت مؤسستهم؛\nفاستشعروا القوة التي جعلتهم يسيطرون على الدولة ويشكلون جبهة جديدة للصراع."
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "2استعان العباسيون بالمماليك لأنهم : // اعتمد المعتصم على المماليك لأنهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقوياء",
      "أوفياء",
      "محايدون",
      "محاربون"
    ],
    "answer": "محايدون",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مرت قرون تخلى فيها العرب عن جلد الجندية، وشغلوا بترف البلاد التي فتحها\nالأجداد وانشغلت أحزابهم بصراعات السلطة، فلجأت الخلافة العباسية في عهد المعتصم (۱۷۹) (۲۲۷) هـ إلى استجلاب الجند المماليك\nفكوّنت منهم قوة الجيش الضاربة، وعدة الدولة المحاربة، ظنا منها أن غربتهم عن\nأجناس الدولة وحضارتها ستجعلهم أطوع في يد الخلافة، وأبعد عن أن يكونوا طرفاً في\nالصراع على السلطة، ولكن مخاطر الصراعات الداخلية في دولة الخلافة، وأخطار استقلال\nأطرافها عن مركزها جعل الدولة تكثر من هؤلاء الجند المماليك حتى تضخمت مؤسستهم؛\nفاستشعروا القوة التي جعلتهم يسيطرون على الدولة ويشكلون جبهة جديدة للصراع."
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "فترة حكم المعتصم كانت :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القرن الاول",
      "القرن الثاني",
      "بين القرن الاول والثاني",
      "بين القرن الثاني والثالث"
    ],
    "answer": "بين القرن الثاني والثالث",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مرت قرون تخلى فيها العرب عن جلد الجندية، وشغلوا بترف البلاد التي فتحها\nالأجداد وانشغلت أحزابهم بصراعات السلطة، فلجأت الخلافة العباسية في عهد المعتصم (۱۷۹) (۲۲۷) هـ إلى استجلاب الجند المماليك\nفكوّنت منهم قوة الجيش الضاربة، وعدة الدولة المحاربة، ظنا منها أن غربتهم عن\nأجناس الدولة وحضارتها ستجعلهم أطوع في يد الخلافة، وأبعد عن أن يكونوا طرفاً في\nالصراع على السلطة، ولكن مخاطر الصراعات الداخلية في دولة الخلافة، وأخطار استقلال\nأطرافها عن مركزها جعل الدولة تكثر من هؤلاء الجند المماليك حتى تضخمت مؤسستهم؛\nفاستشعروا القوة التي جعلتهم يسيطرون على الدولة ويشكلون جبهة جديدة للصراع."
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "السبب في انفجار الغواصة ................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غامضة",
      "سرية",
      "لم يعرفه إلا الأمريكان"
    ],
    "answer": "غامضة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "السبب في انفجار الغواصة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غامض",
      "مستور",
      "ارتفاع ضغط الماء",
      "عداوة أمريكا (صيغة مشابهة)"
    ],
    "answer": "غامض",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "معنى كلمة يربو .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يزيد",
      "يقارب",
      "يقلل",
      "ينقص"
    ],
    "answer": "يزيد",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "تجهيزات الغواصة كانت تدل على أنها غواصة ..................// الاتحاد جهز غواصه ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قتاليه",
      "علمية",
      "استكشافيه",
      "استعراضيه"
    ],
    "answer": "قتاليه",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "لم تسطع روسيا رصد إشارة الاستغاثة بسبب؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدم الإرسال",
      "انقطاع الإرسال",
      "بعد المكان",
      "تشويش الأمريكان"
    ],
    "answer": "بعد المكان",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "علاقة جملة ( وقررت انتشال الغواصة...) بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليلية",
      "تفسير",
      "تفصيل",
      "تأكيد"
    ],
    "answer": "تأكيد",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  }
]
